畏縮

世道人生：
畏縮 - 李怡

專欄專論

梁耀忠（前右一）日前建議民主派議員在影相後一同叫「結束一黨專政」口號，惟未獲民主派共識後作罷。資料圖片

只因新任人大常委譚耀宗一句威脅的話，就讓泛民議員在叫一句「結束一黨專政」的問題上陷入天人交戰之中。除了毛孟靜之外，其他說「無問題」的也有點勉強，而低聲討論後，終於毛孟靜向記者表示：「有人反對，對唔住。」

這幾分鐘的錄影，推搪迴避畏縮，也夠難看了。

修憲把「共產黨領導」寫進憲法後，叫「結束一黨專政」口號就不能參選立法會了？新修訂憲法有「一黨專政」的提法嗎？中共承認自己是「一黨專政」乎？

毛澤東在1940年發表的《新民主主義憲政》中，有這樣一段話：「他們口裏的憲政，不過是『掛羊頭賣狗肉』。他們是在掛憲政的羊頭，賣一黨專政的狗肉。我不是隨便罵他們，我的話是有根據的。這根據就是他們一面談憲政，一面卻不給人民絲毫的自由。」（《毛澤東選集第二卷》人民出版社1991年6月第2版）

當然，毛所講的是國民黨的「一黨專政」，儘管現在引用這段話，人人都會知道是指甚麼黨了，但有老祖宗的鴻文在，中共至少不會正面肯定「一黨專政」這用詞，因此譚耀宗的話無憲法依據，完全出自恫嚇，目的極可能是要試試這批泛民議員有多麼窩囊。

沒錯，以香港今天的政治態勢，甚麼事都會發生。但於法，因沒有牴觸憲法條文，應不會輸；於理，既然民主派一向認為在六四喊「結束一黨專政」是對兩制的體現，那麼也必須堅持。不過議員們此時似乎已不去考慮法與理了，反正小心為妙，識時務者為俊傑，不必爭一時之氣，如莫乃光說「我諗唔需要」也。

人生在世，有些事可以妥協，可以識時務，可以不爭一時之氣，但有些事是不能退讓的，尤其是與自己的志業操守直接有關的事。本土派或認為六四叫一句「結束一黨專政」流於形式，甚至指為「大中華膠」。但自動不再講，同被威脅不能講，是兩回事。

前者出於自願，後者是對言論自由的限制，是在威脅下的畏縮。而立法會議員為甚麼在議事堂上的所有言論豁免追究呢？就因為他們是市民的代議士，代表的是選民的意志。如果在一個無根據的恫嚇下，就自動收聲，那麼日後議會討論一地兩檢、中港融合、捐款賑災、東北地區向大陸開放、粵港澳大灣區發展，討論任何閹割港人權利、「顧全大陸」的議題，在服從憲法的共產黨領導條款之下，立法會議員都不能置一詞了，民主派都要識時務免被DQ了。如果這樣，要議員來做甚麼？

牽涉議員的職責，牽涉議員絕對不能放棄的言論自由和尊嚴，退一步絕對不是海闊天空，而是退一步就會繼續退下去，退一步就意味着你把權位看得遠重於你應盡的責任，退一步不僅是放棄你個人的言論自由，而是放棄民主派的言論自由，帶頭葬送廣大市民的言論自由。

或問：你這樣說，是想所有的民主派不妥協，都被DQ，讓立法會清一色是建制派嗎？這當然非我所願。但倘若既無法在議會以投票制衡、又放棄發言制衡職責的話，這樣的民主派與建制派有何分別？

周一至周五刊出

李怡